**胸腺**是[动物的初级](../Page/动物.md "wikilink")[淋巴器官](../Page/淋巴.md "wikilink")。[人体內的其中一種](../Page/人.md "wikilink")[腺體](../Page/腺體.md "wikilink")，部分[骨髓免疫细胞](../Page/骨髓.md "wikilink")（例如[T细胞](../Page/T细胞.md "wikilink")）在此成熟。

胸腺在人體內的[胸骨上端](../Page/胸骨.md "wikilink")，左右兩肺葉之間，[甲狀腺下方](../Page/甲狀腺.md "wikilink")，由两叶不对称的淡红色或略带黄色的薄片样组织构成。以前人們把胸腺和[闌尾一樣看待](../Page/闌尾.md "wikilink")，認為是一個[演化過程中的](../Page/演化.md "wikilink")[痕迹器官](../Page/痕迹器官.md "wikilink")。随着近半世纪以來[免疫學的進展](../Page/免疫學.md "wikilink")，才認識到胸腺在人體[免疫功能中的重要作用](../Page/免疫.md "wikilink")。

人胸腺的大小和结构随年龄的不同而有明显差异。胸腺出现于[胚胎第](../Page/胚胎.md "wikilink")9周，在胚胎第20周发育成熟，已具有正常胸腺的结构，是发生最早的[免疫器官](../Page/免疫系统.md "wikilink")。新生期胸腺约重15－20g，至[青春期可达](../Page/青春期.md "wikilink")30－40g。青春期以后，胸腺随年龄增长而逐渐萎缩，表现为胸腺细胞减少，间质细胞增多，并含有大量[脂肪细胞](../Page/脂肪細胞.md "wikilink")。老年期胸腺萎缩，多被[脂肪组织取代](../Page/脂肪組織.md "wikilink")，功能衰退，造成细胞免疫力下降，机体容易发生感染和[肿瘤](../Page/肿瘤.md "wikilink")。

## 结构

胸腺有结缔组织包被；胸腺由外层皮质、内层髓质组成；表面的被膜[结缔组织伸入胸腺成为胸腺隔](../Page/结缔组织.md "wikilink")，形成许多不完全分隔的小叶；外层皮质主要由[淋巴细胞](../Page/淋巴细胞.md "wikilink")（胸腺细胞）和上皮网状细胞密集构成。

皮质外层的胸腺细胞最大，可见到淋巴细胞的[有丝分裂](../Page/有丝分裂.md "wikilink")；皮质中层的中等，深层的很小，并可见到细胞的退化解体。上皮网状细胞，有些胞质中具有泡状结构，内含的半透明物质，可能是分泌的胸腺素。髓质中有各种胸腺小体，是胸腺的特有结构，由上皮网状细胞呈同心圆排列组成，中心为角质化或透明变性的破碎细胞，还常有[巨噬细胞](../Page/巨噬细胞.md "wikilink")。

此外，胸腺髓质中有散在的类肌细胞（单核横纹肌细胞），在鸟的胸腺中较多，幼年哺乳动物中较多，随年龄增长逐渐减少。

### 血管

胸腺的血管有两种结构：

  - 血-胸腺屏障：由皮质毛细血管、上皮网状细胞组成。使血液、胸腺之间的物质交换受到一定限制。主要由无孔连续性毛细血管内皮、基膜、毛细血管周围组织间隙内的巨噬细胞、毛细血管周围上皮网状细胞形成的连续上皮鞘、近血管侧的完整基膜形成。屏障保护淋巴细胞在抗原物质难以进入的胸腺环境中增殖分化。

<!-- end list -->

  - 毛细血管后微静脉：位于髓质外周；血液中的淋巴细胞穿过血管内皮细胞（呈立方形或柱状）或内皮细胞间进入胸腺；在胸腺中分化的[T细胞](../Page/T细胞.md "wikilink")，也从通道进入血流到达外周淋巴器官。

## 功能

### 免疫

[血液中的淋巴细胞](../Page/血液.md "wikilink")，70-80%為[T淋巴细胞](../Page/T细胞.md "wikilink")（T细胞）。它們源自於骨髓裡的[造血幹細胞](../Page/造血幹細胞.md "wikilink")(Hematopoietic
stem
cell)，被血液送到胸腺裡，受胸腺[激素的誘導](../Page/激素.md "wikilink")，成為成熟但還沒有免疫功能的T细胞，再把它們送到[脾臟](../Page/脾臟.md "wikilink")、[淋巴系统和其他器官](../Page/淋巴系统.md "wikilink")，讓它們在那裡受胸腺激素的影響進一步成熟，隨時準備抵抗各種對人體有害的敵人。胸腺激素還能提高淋巴细胞的防禦能力，誘導[B细胞](../Page/B细胞.md "wikilink")（一種淋巴细胞）成熟。

### 内分泌

胸腺、[甲状旁腺都由咽囊发生](../Page/甲状旁腺.md "wikilink")；胸腺瘤能产生类促肾上腺皮质素、类胰岛素、类胰高血糖素、类降钙素等激素样物质；对[脑下垂体细胞有暂时刺激作用](../Page/脑下垂体.md "wikilink")，延缓骨的成熟、骨的重量、体积及钙含量减少。

胸腺本身受多种激素影响，如[睾酮和](../Page/睾酮.md "wikilink")[雌激素可促使胸腺退化](../Page/雌激素.md "wikilink")；注射[糖皮质激素](../Page/糖皮质激素.md "wikilink")、[促肾上腺皮质素等能使胸腺变小](../Page/促肾上腺皮质素.md "wikilink")。

[Category:腺体](../Category/腺体.md "wikilink")
[Category:免疫学](../Category/免疫学.md "wikilink")